\documentclass[11pt]{exam}
\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,epsfig}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}

\usepackage{minted} 
\usemintedstyle{emacs}
\usepackage{tcolorbox} % colores para el fondo
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95} %color de fondo

\pagestyle{headandfoot}
\spanishdecimal{.}

\begin{document}

\firstpageheadrule
\runningheadrule
\lhead{\bf\normalsize Taller Python 2019}
\rhead{\bf\normalsize Gu\'ia Introducci\'on}
\cfoot{ }
\lfoot{\tiny GR}
\begin{flushleft}
\vspace{0.2in}

\vspace{0.25cm}
\end{flushleft}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{questions}

\item Abra una consola y ejecute el int'erprete de Python (es decir, ejecute el comando \texttt{python}). 
\begin{parts}
\item ?`Qu'e versi'on de Python est'a instalada?
\item Ejecute los siguientes comandos en forma consecutiva:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x = 1
y = 2
print(x,y)
print("El valor de x es ",x," y el valor de y es ",y)
\end{minted}
\item Ahora ejecute:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
sx = str(x)
type(sx)
\end{minted}

?`Qu'e tipo de variable es \texttt{sx}? Entonces, ?`qu'e hace la funci'on \texttt{str()}?
\item Ahora ejecute:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
mensaje = "El valor de x es " + str(x) + " y el valor de y es " + str(y)
print(mensaje)
\end{minted}

?`Qu'e diferencia observa en el resultado?
\item Conozca la funci'on \texttt{len()}, para esto ejecute:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
n = len(mensaje)
print(n)
type(n)
\end{minted}

?`Qu'e valor entrega la funci'on \texttt{len()} aplicada a un string\footnote{``String"\, es el nombre usado com'unmente para una \textit{cadena} de caracteres alfanum'ericos.}?, ?`Qu'e tipo de variable suministra? (pruebe aplic'andola a otros strings).

\end{parts}

\item Existen diversas operaciones definidas entre distintos tipos de variables. Para aprender c'omo funcionan algunas de ellas defina primero las siguientes variables y verifique su tipo:
\begin{itemize}

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
a = 3.14
b = 2
c = 5
d = 6+2j
e = "hola "
f = "gente"
g = True
\end{minted}

A continuaci'on imprima el valor y el tipo del resultado de las siguientes operaciones: \texttt{a+b, a+d, a+e, b+c, b+d, b+e, f+e, e+f, a*b, a*d, a*e, b*c, b*d, c*e, e*f, a**b, a**d, a**e, b**c, e**a, e**b, e**f, a/b, a/d, a/e, b/c, b/d, b/e, c/b, d/a, d/b, e/a, e/b, e/f,  a*g, b*g, not(g), g and False, g and True, g or False, g or True}. ?`Cu'ales de estas operaciones no est'an definidas?

\item ?`Qu'e pas'o en los casos \texttt{b/c} y \texttt{c/b}?. Busque en las referencias sugeridas la explicaci'on de este comportamiento.

\item Tambi'en existen operaciones que transforman el tipo de variable. Por ejemplo, como continuaci'on del ejercicio anterior, calcule y verifique el tipo de las siguientes operaciones: \texttt{int(a), float(b), d.real, d.imag, a==b, a>b}.

\item Cree un programa Python llamado \texttt{cuadratica.py} e incluya como primeras l'ineas el siguiente c'odigo:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print("Resolveremos la ecuacion a*x**2 + b*x + c = 0")
a = float(input("Valor de a = "))
b = float(input("Valor de b = "))
c = float(input("Valor de c = "))
\end{minted}

Este peque\~no programa Python, al ser ejecutado con el comando \texttt{python test.py}, pregunta al usuario por los valores de las variables $a$, $b$ y $c$, que son asignadas como valores decimales (float). Ahora modifique el programa para que adem'as \textit{calcule e imprima} las dos soluciones de la ecuaci'on cuadr'atica, es decir, los valores 
\begin{equation}
x_\pm=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}.
\end{equation}
Para calcular la raiz cuadrada involucrada eleve el valor correspondiente la potencia $0.5$, es decir, use el hecho que $\sqrt{\alpha}=\alpha^{0.5}$.
\end{itemize}

\item Los caracteres individuales que forman una cadena alfanum'erica (string) pueden ser accesados usando el n'umero del \textit{'indice} correspondiente. En Python \textbf{el valor de los 'indices siempre comienza en 0}, luego 1, 2, etc. Para ilustrar esto, abra un int'erprete Python y ejecute los siguientes comandos:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x = "Hola futuras legendas"
print(x[0])
print(x[1])
print(x[2])
print(x[3])
\end{minted}

\item Como comprob'o anteriormente la funci'on \texttt{len()} entrega el largo del string, es decir, el n'umero de caracteres que contiene. Por lo tanto

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(x[len(x)-1])
\end{minted}

imprime el 'ultimo caracter del string, cuyo 'indice es \texttt{len(x)-1}, debido que el 'indice del primer caracter es 0. El mismo resultado, puede ser conseguido usando

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(x[-1])
\end{minted}

Similarmente,

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(x[-2])
\end{minted}

imprime el pen'ultimo caracter, y as'i sucesivamente. Por ejemplo, ejecute

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x[-3] == x[len(x)-3]
\end{minted}

para comprobar que se refieren al mismo caracter.

\item Tambi'en es posible acceder a un subconjunto de caracteres del string usando, en nuestro caso, \texttt{x[inicio:fin:paso]}, donde \texttt{inicio} y \texttt{fin} son los 'indices de los caracteres iniciales y finales y \texttt{paso} es un entero que define el paso. Si \texttt{paso} no es ingresado, el int'erprete considera que \texttt{paso = 1} . Por ejemplo, ejecute y verifique qu'e hacen los siguientes comandos

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(x[0:4:1])
print(x[0:4])
print(x[5:16])
print(x[1:20:2])
\end{minted}

Note que el caracter correspondiente al 'indice \texttt{fin} \underline{NO} es desplegado. En lenguaje matem'atico podr'iamos decir que \texttt{x[inicio:fin]} suministra los caracteres de \texttt{x} con 'indices en el intervalo desde \texttt{inicio} \textit{cerrado} hasta \texttt{fin} \textit{abierto}.

\item Adem'as, si no se especifica \texttt{inicio} se asume el valor 0 (inicio del string) y si no se especifica \texttt{fin} se asume el valor \texttt{len(x)} (fin del string). Verifique esto ejecutando:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(x[:4])
print(x[5:])
print(x[5:-3])
print(x[::-1])
\end{minted}

\item ?`Qu'e hace cada uno de los siguientes comandos?, ?`Modifican el valor de \texttt{x}?

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x.upper()
x.replace("a","e")
x.find("f")
x.find("legend")
\end{minted}

\item Otro concepto muy importante en Python es el de \textit{listas}. Las listas son  similares a las cadenas, excepto que cada elemento puede ser de un tipo diferente. La sintaxis para crear listas en Python es [..., ..., ...]. Por ejemplo, ejecute:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
lista = [1, "hola", 1.0, 1-1j, True]
type(lista)
print(lista)
\end{minted}

Como puede ver, la variable \texttt{lista} es un nuevo tipo de objeto: `list'. En este caso, es una lista cuyos elementos son un entero, un string, un float, un complejo, y un booleano. Para verificar esto, imprima el valor y el tipo de cada elemento de la lista. Por ejemplo,

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(lista[0],type(lista[0]))
print(lista[1],type(lista[1]))
\end{minted}

Este ejemplo tambi'en muestra que los 'indices de cada elemento de la lista son numerados de la misma manera que en un string:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
print(lista[0:3])
print(lista[::2])
\end{minted}

\item Los elementos de una lista pueden tener cualquier tipo reconocido por Python, por ejemplo, pueden ser otra lista!:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
superlista = ["cool",lista]
print(superlista)
\end{minted}

Imprima el valor y el tipo de cada elementos de esta lista. ?`Cu'antos elementos tiene la lista \texttt{superlista}? (respuesta, use la funci'on \texttt{len()}).

\item Existen diversas funciones en Python que crean listas. La funci'on \texttt{list()} crea una lista, por ejemplo, a partir de un string. Usando el string \texttt{x} definido anteriormente, ejecute

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
y = list(x)
print(y)
print(type(y))
\end{minted}

\item Otra funci'on que crea listas 'utiles, esta vez de n'umeros \textit{enteros}, es \texttt{range(inicio,fin,paso)}, que crea una lista de valores desde \texttt{inicio} (cerrado) hasta \texttt{fin} (abierto!!), con paso \texttt{paso}. Ejecute,

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
z = list(range(2,26,3))
print(z)
\end{minted}

\item ?`Qu'e hacen los siguientes comandos?, ?`Modifican el valor de \texttt{x} y/o \texttt{lista}?

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
x.split(" ")
x.split("e")
lista.append("chao")
lista.insert(2,"cool")
\end{minted}


\item Una part'icula realiza un movimiento vertical bajo la influencia de la gravedad de modo que su altura $z(t)$ respecto al suelo es dado por la siguiente ecuaci'on de la trayectoria,
\begin{equation}
z(t)=z_0 + v_0 t -\frac{1}{2}gt^2,
\end{equation}
con $g=9.8 {\ \rm m/s^2}$. Considere el caso en que $z_0=1 {\ \rm m}$ y $v_0=24 {\ \rm m/s}$.

Escriba un programa en Python que, usando un ciclo \texttt{for}, calcule e imprima el valor de la altura $z(t)$ para los siguientes valores de tiempo (en segundos): $t=0, 0.1, 0.2, \dots 5.0$ (51 valores distintos de tiempo).

\item Modifique el programa anterior, para que ahora 'este pregunte al usuario los valores de $z_0$ y $v_0$. Para esto, use el comando \texttt{input} que aprendi'o en su trabajo con la gu'ia 07.

\item Escriba un programa en Python (que use un ciclo \texttt{for}) que calcule e imprima la suma de los primeros 1000 n'umeros enteros, es decir, el valor de 
\begin{equation}
1 + 2 + 3 + 4  + \cdots + 999 + 1000.
\end{equation}

\item Escriba un programa que al ejecutarlo pregunte al usuario un n'umero e imprima su valor absoluto. Recuerde que el valor absoluto (o m'odulo) $|x|$ de un valor real $x$ es definido por
\begin{equation}
|x|:=\left\{\begin{array}{cl}
x, &\text{si } x\ge 0 \\
-x, & \text{si } x<0 \\
\end{array}\right. .
\end{equation}

\item Usando lo que aprendi'o sobre el comando \texttt{if} y asociados, modifique el programa \texttt{cuadratica.py} que cre'o y que resuelve la ecuaci'on cuadr'atica $ax^2+bx+c=0$, para que ahora el programa informe que existen dos soluciones reales, y las imprima, si el discriminante $b^2-4ac$ es positivo, o que informe que no existe soluci'on real (si el discriminante es negativo), o bien que informe que existe s'olo una soluci'on real, y la imprima (si el discriminante es nulo).

\item Escribir un programa que pregunte al usuario el valor alg'un n'umero natural e imprima todos los números primos que hay hasta ese número. Por ejemplo, si se ingresa el n'umero 8, el programa debe imprimir los n'umeros 2, 3, 5 y 7.

\item Modifique el programa anterior para que ahora el c'alculo de todos los números primos menores que un cierto valor \texttt{n} sean retornados como una lista al llamar a la funci'on \texttt{primos(n)}.

\item El factorial de un n'umero entero positivo $n$, denotado por $n!$ es definido por
\begin{equation}
n!=1\cdot 2\cdot 3\cdots (n-1)\cdot n.
\end{equation}
Por ejemplo, $3!=1\cdot 2\cdot 3=6$ y $10!=3628800$.
Escriba un programa en Python que pregunte al usuario por el valor de $n$, y que calcule e imprima su factorial, es decir, $n!$.

\item Modifique ahora el c'odigo que acaba de crear para calcular el factorial de un n'umero entero para que ahora su programa verifique, antes de calcular el factorial, que el n'umero suministrado es realmente un entero positivo, y s'olo calcule el factorial en ese caso, y que en caso contrario informe al usuario que el n'umero ingresado no es apropiado.

\item Modifique el programa anterior para que ahora el c'alculo del factorial de un cierto valor \texttt{n} sea retornado al llamar a la funci'on \texttt{mifactorial(n)}.

\item Escriba un programa que use su nuevo funci'on \texttt{mifactorial(n)} y eval'ue e imprima (una aproximaci'on de) el n'umero $\pi$. Para esto, use la siguiente expresi'on en serie (desarrollada por \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Leonhard_Euler}{Leonhard Euler}),
\begin{equation}
\pi = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{2^{n+1}(n!)^2}{(2n+1)!}=\left[2^1\frac{(0!)^2}{1!} + 2^2\frac{(1!)^2}{3!} + 2^3\frac{(2!)^2}{5!} + 2^4 \frac{(3!)^2}{7!} + \cdots \right].
\end{equation}
Para esto, trunque la serie infinita para incluir s'olo un n'umero finito de t'erminos. Lo anterior es un ejemplo de un m'etodo con el que se puede calcular el valor de $\pi$, con precisi'on cada vez mayor al agregar m'as y m'as t'erminos. 

\end{questions}
\end{document}